\chapter{Théorie des ensembles}\label{chap:sets}

\begin{detail}
De la même manière que pour la logique mathématique, la théorie des ensembles est l'un des aspects les plus basiques des mathématiques. En effet, elle définit formellement l'un de ses concepts les plus élémentaires, à savoir les ensembles, leurs propriétés et les opérations qu'il est possible d'effectuer avec eux.

C'est également sur base de ce domaine qu'est défini le concept de \emph{fonction}, central des mathématiques. Les fonctions sont des relations particulières entre les éléments d'un ensemble.

Toute cette terminologie est introduite ici. Notez que comme la sémantique présentée ici est par certains aspects très proche du français, l'étudiant ne doit pas s'étonner de ne trouver que peu de parties calculatoires ou d'exercices de raisonnement.

Plus particulièrement, la section \ref{sec:set-basics} introduit les définitions de base associées aux ensembles. La section \ref{sec:compr} fournit une manière différente de définir un ensemble que celle décrite en section \ref{sec:set-basics}, ainsi que ses avantages et inconvénients. 

Ensuite, la section \ref{sec:ops-ens} décrit comment, à l'aide d'opérateurs, construire des ensembles complexes à partir d'ensembles plus simples. 

Comme précédemment, ce chapitre se termine par des exercices résolus en section \ref{sec:set_exo_res}.
\end{detail}

\section{Concepts de base}\label{sec:set-basics}

L'un des concepts les plus simples en mathématiques est celui de la théorie éponyme, à savoir l'ensemble. Comme vous le constaterez, leur définition est formulée «~en français~». Comme dans le cadre de la logique, il est en effet ardu de définir en mathématiques un concept sur lequel une grande partie des mathématiques est bâti.

\begin{defbox}{}{}
Un \emph{ensemble} est une collection d'objets distincts. Chacun de ces objets est appelé  \emph{élément}.\indext{Ensemble}\indext{Élément}
\end{defbox}

\begin{nott}
Soient $S$ un ensemble et $x$ un élément de $S$, on dit que $x$ \emph{appartient} à  $S$, et on note cette relation $x \in S$.\indexnt{in}{$\in, \ni$}{Appartenance}
\end{nott}

Si $x$ n'est pas un élément de $S$, on dit que $x$ \emph{n'appartient pas} à $S$, et on note cette relation $x \notin S$. Réciproquement, si $x$ est un élément de $S$, on dit que $S$ \emph{comprend} $x$, noté $S \ni x$. Sinon, on dit que $S$ ne comprend pas $x$, noté $S \notni x$. \indexnt{in}{$\notin, \notni$}{Non appartenance}

Au vu des notations ci-dessus, remarquez que les notations mathématiques utilisant «~$\in$~» peuvent se lire dans les deux sens, étant donné la symétrie entre «~$\in$~» et «~$\ni$~».

\begin{example}
Soit $M$ l'ensemble des mammifères. On a, entre autres, les propriétés suivantes :
\begin{itemize}
\item $\textrm{Humain} \in M$,
\item $M \ni \textrm{Chat}$,
\item $\textrm{Canard} \notin M$.
\end{itemize}
\end{example}

Si l'ensemble $S$ comprend un nombre fini d'éléments, on peut le définir en fournissant la liste de ses éléments. Une telle définition de $S$ est dite \emph{en extension}.\indext{Définition en extension} Habituellement, on note les éléments de $S$ entre accolades, et on les sépare par des virgules. Notez que, dans cette définition, chaque élément de $S$ apparaît une \emph{unique} fois. Remarquez également que dans cette définition, l'ordre dans lequel sont énumérés les éléments est sans importance.

\newcommand{\ete}{\acute{E}t\acute{e}}

\begin{example}\label{ex:seasons}
Soit $Saisons$  l'ensemble des saisons en climat tempéré. On peut définir cet ensemble en extension comme 
\begin{equation*}
Saisons = \Set{Printemps, \ete, Automne, Hiver}.
\end{equation*}
De même, si l'on considère les saisons météorologiques\footnote{Contrairement aux saisons astronomiques qui commencent aux équinoxes ou aux solstices, les saisons météorologiques commencent toujours un premier du mois} boréales\footnote{Dans l’hémisphère nord, le printemps météorologique va de mars à mai, l’été de juin à août, etc. Dans l’hémisphère sud, les saisons sont inversées. Ainsi, le printemps météorologique austral se déroule pendant l’automne météorologique de l’hémisphère boréal}, on a :
\begin{align*}
Printemps &= \Set{Mars, Avril, Mai}, \\
\ete &= \Set{Juin, Juillet, Ao\hat{u}t},\\
Automne &= \Set{Septembre, Octobre, Novembre},\\
Hiver &= \Set{D\acute{e}cembre, Janvier, F\acute{e}vrier}.\\
\end{align*}

\begin{detail}
Remarquez que les définitions d'ensemble et d'éléments ne sont pas absolues. $Printemps$ est un élément de l'ensemble $Saisons$, mais est également un ensemble constitué des éléments $Mars$, $Avril$ et $Mai$.

De plus, on peut écrire 
\begin{align*}
Saisons = \Bigl\{ & \Set{ Mars, Avril, Mai }, \Set{ Juin, Juillet, Ao\hat{u}t },\\ 
                  & \Set{ Septembre, Octobre, Novembre }, \Set{ D\acute{e}cembre, Janvier, F\acute{e}vrier } 
              \Bigr\}
\end{align*}
\end{detail}
\end{example}

\begin{detail}
\begin{remark}
Notez que dans le chapitre \ref{chap:counting} dédié au dénombrement, on considérera des collections d’objets dont les éléments se répètent. De tels ensembles s’appellent des \emph{multiensembles}. On peut les définir en extension de manière similaire aux ensembles, avec des accolades, comme dans 
\begin{equation*}
M = \Set{1, 2, 2, 3, 3, 3, 4, 4, 4, 4}. 
\end{equation*}
On n’utilisera toutefois pas ce concept dans ce chapitre.
\end{remark}

\begin{remark}
Notez que parfois, la convention mathématique séparant les éléments d'un ensemble défini en extension par le caractère «~,~» crée des ambiguïtés en français où la typographie note le séparateur décimal également comme le caractère «~,~». Ainsi, dans une écriture telle que $S=\Set{1,2}$, il peut ne pas être clair si $S$ est constitué des deux éléments $1$ et $2$, ou si $S=\Set{\frac{12}{10}}$. Dans ce document, l'ensemble $\Set{1,2}$ sera systématiquement considéré comme l'ensemble constitué des éléments $1$ et $2$. %Si une ambiguïté devait apparaître, on s'écartera de la convention mathématique en séparant les éléments d'un tel ensemble à l'aide du caractère «~;~». Par exemple, l'ensemble constitué des trois éléments $1$, $2$ et $1,2$ sera noté $\Set{1;2;1,2}$.
\end{remark}
\end{detail}

\subsection{Égalité d'ensembles}

\begin{defbox}{}{}
Deux ensembles $S_1$ et $S_2$ sont dits \emph{égaux}, noté $S_1 = S_2$, s'ils comprennent les mêmes éléments.
\end{defbox}

Inversement, si $S_1$ et $S_2$ ne comprennent pas les mêmes éléments, on dit que $S_1$ et $S_2$ sont \emph{différents}, noté $S_1 \neq S_2$.

\begin{example}
Soient les ensembles suivants, et leurs définitions à l'exemple~\ref{ex:seasons} :
\begin{align*}
Saisons &= \Set{Printemps, \ete, Autonme, Hiver},\\
S_1 &= \Set{\ete, Automne, Hiver, Printemps},\\
S_2 &= \Set{Automne, \Set{Mars, Avril, Mai}, \ete, Hiver}.
\end{align*}
On a $Saisons = S_1 = S_2$. Notez que dans $S_2$, $\Set{Mars, Avril, Mai} = Printemps$.
\end{example}

\begin{remark}
Notez que le nom des ensembles considérés pour une égalité, ainsi que l'ordre de leur éléments spécifiés dans une définition en extension est sans importance pour le concept d'égalité. Seul le contenu importe.
\end{remark}

\subsection{Sous-ensemble}

\begin{defbox}{}{}
Soient $S_1$ et $S_2$ deux ensembles. On dit que $S_1$ est un \emph{sous-ensemble} de $S_2$, noté $S_1 \subseteq S_2$ si tous les éléments de $S_1$ appartiennent à $S_2$.
\end{defbox}\indext{Sous-ensemble}\indexnt{sub}{$\subset, \subseteq, \supset, \supseteq$}{Sous-ensemble}

%Intuitivement, $S_1$ est un sous-ensemble de $S_2$ si tous les éléments de $S_1$ sont des éléments de $S_2$. 

Si $S_1 \subseteq S_2$, on dit que $S_1$ est \emph{inclus} à $S_2$ ou que $S_2$ \emph{contient} $S_1$. On peut aussi noter cette relation $S_2 \supseteq S_1$.\indext{Inclusion}

De plus, si $S_1 \neq S_2$ et $S_1 \subseteq S_2$, on dit que $S_1$ est \emph{strictement inclus} à $S_2$, noté $S_1 \subset S_2$. Réciproquement, on dit que $S_2$ contient $S_1$ strictement (ou au sens strict), noté $S_2 \supset S_1$.

\begin{example}
Soit $A = \Set{1,2,3}$ et $B = \Set{1,2,3,4,5}$. On a $A \subseteq B$ : tous les élément de $A$ sont des éléments de $B$.
\end{example}

Ces concepts sont également illustrés avec un diagramme sur la figure \ref{fig:incl}, avec deux ensembles $S_1$ et $S_2$.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
\draw (-1,0) ellipse (2cm and 1cm);
\draw (0,0) ellipse (3.5cm and 2cm);
\node at (-1,1.5) {$S_1$};
\node at (2.5,2.25) {$S_2$};

\begin{scope}[shift={(-1,0)}]
	\foreach \i in {0, 1, 2}
	{
		\pgfmathsetmacro{\angle}{\i * 120}
		\node[_dot] at (\angle:0.5) {};
	}
\end{scope}

\node[_dot] at (2,0.5) {};
\node[_dot] at (2,-0.5) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de l'inclusion d'ensemble}
\label{fig:incl}
\end{center}
\end{figure}

La propriété suivante exploite les inclusions et est très utile pour montrer que deux ensembles sont égaux.

\begin{propbox}{}{eg-set}
Soient $S_1$ et $S_2$ deux ensembles. Si $S_1 \subseteq S_2$ et $S_2 \subseteq S_1$, alors $S_1 = S_2$.
\end{propbox}

Plus particulièrement, dans un contexte de preuve, pour montrer que deux ensembles sont égaux, il faut en général montrer que tous les éléments du premier ensemble sont compris dans le deuxième, et inversement. 

\begin{detail}
Une telle utilisation de cette définition est utilisée à l'exemple \ref{ex:proof-incl}, pour montrer l'égalité de deux ensembles définis abstraitement\footnote{Au vu des concepts présentés actuellement, il est rébarbatif, voire impossible, d'illustrer l'utilisation de cette définition d'égalité. On a pour cela besoin du concept de \emph{définition en compréhension}, détaillé en section \ref{sec:compr}}. En mathématiques, ce genre de preuve et d'utilisation de définition est extrêmement présent. Ce n'est toutefois pas l'objet principal de ce cours, et de telles utilisations sont fournies à titre d'illustration.
\end{detail}

\begin{remark}
Ne confondez pas les concepts d'inclusion et d'appartenance. Un élément \emph{appartient} à un ensemble, un (sous-)ensemble est \emph{inclus} dans un ensemble.
\end{remark}

\begin{example}
En reprenant les ensembles de l'exemple \ref{ex:seasons}, on a donc, entre autres, les propriétés suivantes :
\begin{align*}
Mars &\in Printemps,\\
Octobre &\notin \ete,\\
Juin &\notin Saisons,\\
Printemps &\in Saisons,\\
\Set{Printemps} &\subseteq Saisons,\\
\Set{Mars, Avril, Mai} &\in Saisons,\\
\Set{\Set{Mars, Avril, Mai}} &\subseteq Saisons,\\
\Set{Novembre, Mars} &\not\subseteq Printemps,\\
\Set{Hiver, Automne} &\subseteq Saisons,\\
\Set{Hiver, Automne} &\subset Saisons,\\
Saisons &\supset \Big\{ \Set{Septembre, Octobre, Novembre},\\
		&\phantom{\supset \Big\{~} \Set{Mars, Avril, Mai} \Big\}\cdot
\end{align*}
\end{example}

\subsection{Cardinal}

Le cardinal d'un ensemble définit intuitivement sa taille, et permet de caractériser si un ensemble est « plus gros » qu'un autre.

\begin{defbox}{}{}
Soit $S$ un ensemble, le \emph{cardinal} de $S$, noté $|S|$, est le nombre d'éléments de $S$.\indexnt{bar}{$\abs{S}$}{Cardinal}
\end{defbox}

Parfois, le cardinal de $S$ est aussi appelé la \emph{cardinalité} de $S$ ou la \emph{taille} de $S$, et est également parfois\footnote{Il semblerait que cette notation ait été abandonnée dans les ouvrages mathématiques récents, raison pour laquelle la notation $\abs{\cdot}$ est privilégiée dans ce document.} noté $\#S$. Ce document utilisera néanmoins systématiquement le terme « cardinal » ainsi que la notation précédente pour des raisons d'uniformisation.

\begin{example}
En reprenant les ensembles définis à l'exemple \ref{ex:seasons}, on remarque que $|Saisons|=4$ et $|Printemps|=|\ete|=|Automne|=|Hiver| = 3.$
\end{example}

Les cardinaux d'ensembles sont souvent utilisés pour comparer des ensembles. En effet, si deux ensembles n'ont pas le même cardinal, ils ne peuvent pas être égaux.

\begin{remark}
Comparer le cardinal d'ensembles infinis est plus compliqué que comparer deux nombres entiers, et requiert l'emploi de certaines précautions. De telles finesses seront abordées plus tard dans ce document, au chapitre~\ref{chap:counting}.
\end{remark}

On définit un ensemble particulier sur base du cardinal : l'\emph{ensemble vide}, caractérisé formellement comme suit.

\begin{defbox}{}{}
L'\emph{ensemble vide}, noté $\emptyset$, est l'unique ensemble qui ne contient aucun élément.\indexnt{void}{$\emptyset$}{Ensemble vide}
\end{defbox}

Cet ensemble est donc le seul ensemble de cardinal nul. En extension, on peut également le noter comme $\Set{}$.

De plus, quel que soit l'ensemble $S$ considéré, on a toujours $\emptyset \subseteq S$. Si $S$ est non vide, on a $\emptyset \subset S$. L'ensemble vide est donc contenu au sens strict dans n'importe quel ensemble non vide.

\section{Définition en compréhension}\label{sec:compr}

Le début de la section \ref{sec:set-basics} détaille, entre autres, comment définir en extension un ensemble, en énumérant simplement ses éléments. Dans certains cas, une telle définition est peu pratique, par exemple quand l'ensemble est de grande taille, et, \emph{a fortiori}, quand son cardinal est infini.

Par exemple, même si l'on peut noter les naturels comme $\Set{0, 1,2,3,\dots}$, cette définition est peu formelle. Par ailleurs, dans certains cas, une telle « définition par généralisation » est ardue, voire même impossible. Comment écrire succinctement en extension l'ensemble des mammifères ? Comment décrire en extension les réels ?

Pour parer à cette difficulté, on introduit la notion de \emph{définition en compréhension}. Plutôt que de définir un ensemble en énumérant explicitement ses éléments, on fournit une propriété qui caractérise les éléments de l'ensemble. Un ensemble défini comme tel est donc une collection d'objets distincts possédant une caractéristique commune.\indext{Définition en compréhension}

\begin{example}
On peut définir les mammifères\footnote{Le biologiste averti conviendra que cette définition des mammifères est incomplète. On s'en satisfera néanmoins dans ce document traitant avant tout de mathématiques.} en compréhension comme 
\begin{equation*}
\Set{x \suchthat x \textrm{ est un animal } \wedge x \textrm{ a des mamelles}},
\end{equation*}
où le symbole « $\suchthat$ » se lit « tel que ».\indexn{bbar}{$\lvert$}{tel que (ensembles)}
\end{example}

\begin{example}
Soit $S=\Set{1,2,3,4,5,6}$. On peut définir cet ensemble en compréhension comme $S=\Set{n \in \IN_0 \suchthat n < 7}$.
\end{example}

Similairement, on peut par exemple\footnote{Il existe une infinité de manières de définir l'ensemble vide en compréhension.} définir l'ensemble vide en compréhension comme $\emptyset=\Set{x \in \IN \suchthat x \neq x}$ ou $\emptyset = \Set{x \suchthat x \textrm{ est une vache } \wedge x \textrm{ sait voler}}$.

De la même manière, on peut définir l'ensemble $P$ des nombres pairs comme $P = \Set{2k \suchthat k \in \IZ}$, et l'ensemble $I$ des nombres impairs comme $I = \Set{2k + 1 \suchthat k \in \IZ}$.

%defs rationels
%On a donc
%\begin{equation*}
%\IQ = \Set{\frac{a}{b}~\textrm{avec}~a\in \IZ \wedge b \in \IZ_0}.\indexnt{q}{$\IQ$}{Rationnels}
%\end{equation*}

\begin{detail}
\subsection*{Comparaison des définitions en extension et en compréhension}

Soit $S$ un ensemble défini en extension comme $S = \Set{-1,1}$. On remarque que cette définition est unique, car les éléments ont été énumérés. Par contre, $S$ peut être défini en compréhension de multiples manières.

On a, par exemple
\begin{align*}
S &= \Set{x \in \IR \suchthat x^2 = 1}\\
  &= \Set{x \in \IZ_0 \suchthat 0 \leqslant x + 1 < 3}\\
  &= \Set{x \in \IZ \suchthat \abs{x} = 1},\\
\end{align*}
où $\abs{x}$ dénote la valeur absolue d'un nombre $x$, à ne pas confondre avec le cardinal d'un ensemble.

Notez également que, tandis qu'il est très facile de déterminer les relations d'inclusion ou d'égalités de deux ensembles donnés en extension (il suffit de comparer les listes d'éléments), cela s'avère en général plus compliqué lorsque l'un ou les deux ensembles en question sont fournis en compréhension. En effet, il faut alors analyser les propriétés, déterminer si un élément validant une propriété d'un ensemble en valide une autre, etc.

\begin{example}\label{ex:proof-incl}
Soient $S_1 = \Set{4k + 1 \suchthat k \in \IZ}$ et $S_2 = \Set{4k - 3 \suchthat k \in \IZ}$. Montrons que $S_1 = S_2$.

\begin{proof}[Preuve]
Montrons que $S_1 \subseteq S_2$ et $S_2 \subseteq S_1$. Ainsi, grâce à la propriété \ref{prop:eg-set}, on aura $S_1=S_2$.

\scase{1}{$S_1 \subseteq S_2$.} 

Pour prouver cette affirmation, on va montrer que l'on peut écrire n'importe quel élément $x$ de $S_1$ comme un élément de $S_2$. Ainsi, tous les éléments de $S_1$ seront des éléments de $S_2$, car on a choisi $x$ arbitrairement. Procédons.

Soit $x \in S_1$. Par définition de $S_1$, on sait que $x=4n + 1$, pour un certain\footnote{Le nom de la variable employée ici est sans importance.} $n \in \IZ$. Pour écrire $x$ comme un élément de $S_2$, il faut donc trouver une valeur de $k \in \IZ$ tel que $x=4k-3$, par définition de $S_2$. Prenons $k = n + 1$. On a donc
\begin{align*}
x &= 4n + 1\\
  &= 4 (k - 1) + 1 ~~~~~\textrm{Par substitution de $n$ par sa valeur en fonction de $k$}\\
  &= 4k - 4 + 1\\
  &= 4k - 3.
\end{align*}
On a donc bien montré que $x = 4k-3$ pour un certain $k$ (ici $n + 1$), et donc que $x \in S_2$, et en conséquence que $S_1 \subseteq S_2$. 

\scase{2}{$S_2 \subseteq S_1$.}

Procédons similairement à ce qui a été fait précédemment. Soit $x \in S_2$, montrons que $x$ peut être écrit comme un élément de $S_1$. Par définition de $S_2$, on a que $x=4n-3$, pour un certain $n \in \IZ$. On doit trouver une valeur de $k$ telle que $x=4k+1$. Prenons $k=n-1$. On a
\begin{align*}
x &= 4n - 3\\
  &= 4 (k + 1) - 3 ~~~~~\textrm{Par substitution de $n$ par sa valeur en fonction de $k$}\\
  &= 4k + 4 - 3\\
  &= 4k + 1.
\end{align*}
On a donc montré que $x = 4k+1$ pour un certain $k$ (ici $n - 1$), et donc que $x \in S_1$, et en conséquence que $S_2 \subseteq S_1$. De plus, comme on a montré que $S_1 \subseteq S_2$ et que $S_2 \subseteq S_1$, par la propriété \ref{prop:eg-set}, on a donc que $S_1 = S_2$.
\end{proof}

Notez que dans l'exemple ci-dessus, il est impossible de définir $S_1$ et $S_2$ en extension, leur cardinal étant infini. Dans un tel cas, on n'a donc pas le choix et l'on doit requérir à une preuve mathématique telle que ci-dessus pour montrer que les deux ensembles en question sont égaux.

Remarquez également que cette preuve est donnée ici à titre d'exemple et de comparaison des définitions en extension et en compréhension, et n'est pas l'objet de ce cours. 
\end{example}
\end{detail}

\section{Opérations ensemblistes}\label{sec:ops-ens}

Les ensembles seraient de pauvres outils s'il n'était pas possible d'effectuer des manipulations entre eux. Ainsi, on définit plusieurs opérations entre les ensembles permettant d'effectuer des calculs, tels que de trouver « ce qui est commun ». De telles opérations sont très importantes en théorie des ensembles car elles permettent de «~créer~» des ensembles à partir d'autres.

On remarque également que la définition de ces opérateurs est très similaire à celle des connecteurs logiques du chapitre~\ref{chap:bool}. Pour cette raison, chacune de ces définitions est formulée en ce sens, à l'aide desdits connecteurs logiques.

\subsection{Parties d'un ensemble}

Les parties d'un ensemble décrivent en quelque sorte tous les sous-ensembles que peut contenir un ensemble quelconque. Cet opérateur a plusieurs applications, notamment dans la classification des cardinaux d'ensembles infinis.

Plus formellement, on définit les parties d'un ensemble de la façon suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soit $S$ un ensemble, on définit les \emph{parties} de $S$, noté $\parts{S}$, comme l'ensemble\indexnt{parts}{$\parts{S}$}{Parties d'un ensemble}
\begin{equation*}
\parts{S} = \Set{S' \suchthat S' \subseteq S}.
\end{equation*}
\end{defbox}

En particulier, notez que quel que soit l'ensemble $S$ considéré, on a toujours $\emptyset \in \parts{S}$ et $S \in \parts{S}$. De plus, on a $\parts{\emptyset} = \Set{\emptyset}$. Pour rappel, $\emptyset \neq \Set{\emptyset}$ ( car $|\emptyset| = 0$ et $|\Set{\emptyset}| = 1$ ).

\begin{example}
Soit $S = \Set{a,b,c}$, on a 
\begin{equation*}
\parts{S} = \Set{\emptyset, \Set{a}, \Set{b}, \Set{c}, \Set{a,b}, \Set{a,c}, \Set{b,c}, \Set{a,b,c}}.
\end{equation*}
\end{example}

Enfin, notez que dans le cas général, si $S$ est fini, on a $|\parts{S}| = 2^{|S|}$.

\subsection{Complémentaire d'un ensemble}

Le complémentaire d'un ensemble $S$ décrit, intuitivement, les éléments qui n'appartiennent pas à $S$. Plus formellement, on le définit de la façon suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soient $S$ et $A$ deux ensembles, tels que $S \subseteq A$. On définit le complémentaire de $S$ dans $A$, noté $\complement_A(S)$, comme \indexnt{compl}{$\complement_A(S)$}{Complémentaire}\indexn{bar}{$\overline{S}$}{Complémentaire}
\begin{equation*}
\complement_A(S) = \Set{x \in A \suchthat x \notin S}.
\end{equation*}
\end{defbox}

Quand le contexte est clair, on omettra $A$ et on notera simplement ce complémentaire comme $\complement(S)$ ou $\overline{S}$.

La figure \ref{fig:compl} illustre cette définition à l'aide d'un \emph{diagramme de Venn}. Sur cette figure, le complémentaire de $S$ est colorié en gris.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\newcommand{\vennEi}{
(-5,0) rectangle (5,6)
(4,6) node [above,scale=1.5] {$A$}
}

\newcommand{\vennAEli}{
plot [variable=\t,samples=100,domain=0:2*pi]%
({3*sin(deg(\t))},{3+2*cos(deg(\t))})
(-3.5,1) node [above,scale=1.5] {$S$}
}

\begin{tikzpicture}[scale=.5]
	\filldraw[draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennEi; 
	\filldraw[draw=black,fill=white,line width=1mm] \vennAEli;
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme de Venn du complémentaire}
\label{fig:compl}
\end{center}
\end{figure}

\begin{remark}
Notez que la notion de complémentaire de $S$ \emph{dans} un ensemble $A$ est importante. En effet, si l'on ne précise pas dans quoi le complémentaire est plongé, on peut trouver \emph{n'importe quoi} dans $\overline{S}$. Ainsi, soit $S \subseteq \IZ$, on aurait $vache \in \overline{S}$, ce qui n'est probablement pas ce qui nous intéresse, mais plutôt $\frac{1}{2} \in \overline{S}$.
\end{remark}

\subsection{Union de deux ensembles}

L'union de deux ensembles décrit, intuitivement, l'ensemble des éléments qui sont dans l'un ou l'autre ensemble. Plus formellement, on la définit de la manière suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soient $S_1$ et $S_2$ deux ensembles, on définit l'union de $S_1$ et $S_2$, notée $S_1 \cup S_2$, comme %\indexnt{union}{$\cup$}{Union}
\begin{equation*}
S_1 \cup S_2 = \Set{x \suchthat x \in S_1 \vee x \in S_2}.\indexnt{u}{$\cup$}{Union}
\end{equation*}
\end{defbox}

Notez que le « ou » qui apparaît dans l'intuition est le \emph{ou inclusif} (cf. section~\ref{sec:or}). Une telle « ambiguïté » n'est pas présente dans la définition formelle. La figure \ref{fig:union} illustre l'union de deux ensembles en toute généralité.

\newcommand{\vennEii}{
(-7,0) rectangle (7,6)
(5,6) node [above,scale=1.5] {$A$}
}

\newcommand{\vennAElii}{
plot [variable=\t,samples=100,domain=0:2*pi]%
({-2+3*sin(deg(\t))},{3+2*cos(deg(\t))})
(-6,1) node [above,scale=1.5] {$S_1$}
}

\newcommand{\vennBElii}{
plot [variable=\t,samples=100,domain=0:2*pi]%
({2+3*sin(deg(\t))},{3+2*cos(deg(\t))})
(6,1) node [above,scale=1.5] {$S_2$}
}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\draw [draw=black,line width=1mm] \vennEii; 
\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennAElii;
\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennBElii;
\begin{scope}
	\clip \vennBElii;
	\draw [draw=black,line width=1mm] \vennAElii;
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme de Venn de l'union}
\label{fig:union}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Intersection de deux ensembles}

L'intersection de deux ensembles décrit, intuitivement, l'ensemble des éléments qui appartiennent à la fois aux deux ensembles considérés. On la définit formellement de la façon suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soient $S_1$ et $S_2$ deux ensembles, l'intersection de $S_1$ et $S_2$, notée $S_1 \cap S_2$, est définie comme\indexnt{int}{$\cap$}{Intersection}
\begin{equation*}
S_1 \cap S_2 = \Set{x \suchthat x \in S_1 \wedge x \in S_2}.\indexnt{int}{$\cap$}{Intersection}
\end{equation*}
\end{defbox}

La figure \ref{fig:inter} illustre l'intersection de deux ensembles.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\draw [draw=black,line width=1mm] \vennEii;
\begin{scope}
	\clip \vennBElii;
	\fill [fill=lightgray] \vennAElii;
\end{scope}
\draw [draw=black,line width=1mm] \vennAElii;
\draw [draw=black,line width=1mm] \vennBElii;
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme de Venn de l'intersection}
\label{fig:inter}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Différence de deux ensembles}

Intuitivement, la différence entre deux ensembles décrit l'ensemble des éléments qui sont dans le premier mais pas dans le second. Plus formellement, on la définit de la manière suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soient $S_1$ et $S_2$ deux ensembles, la différence entre $S_1$ et $S_2$, notée $S_1 \setminus S_2$, est définie comme\indexnt{diff}{$S_1\setminus S_2$}{Différence (ensembles)}
\begin{equation*}
S_1 \setminus S_2 = \Set{x \suchthat x \in S_1 \wedge x \notin S_2}.
\end{equation*}
\end{defbox}

Parfois, on note la différence entre $S_1$ et $S_2$ comme $S_1 - S_2$. La figure \ref{fig:diff} illustre la différence entre deux ensembles.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\draw [draw=black,line width=1mm] \vennEii;
\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennAElii;
\filldraw [draw=black,fill=white,line width=1mm] \vennBElii;
\begin{scope}
	\clip \vennBElii;
	\draw [draw=black,line width=1mm] \vennAElii;
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme de Venn de la différence}
\label{fig:diff}
\end{center}
\end{figure}

Remarquez que si $S_1 = S_2$, alors $S_1\setminus S_2 = S_2 \setminus S_1 = \emptyset$. De plus, si $S_2 \subseteq S_1$, alors $S_1\setminus S_2 = \complement_{S_1}(S_2)$.

\subsection{Différence symétrique de deux ensembles}

Intuitivement, la différence symétrique entre deux ensembles décrit l'ensemble des éléments qui appartiennent soit à l'un, soit à l'autre. On la définit formellement de la façon suivante.

\begin{defbox}{}{}
Soient $S_1$ et $S_2$ deux ensembles, la différence symétrique entre $S_1$ et $S_2$, notée $S_1 \bigtriangleup S_2$ et lue « $S_1$ delta $S_2$ », est définie comme\indexnt{diffsym}{$S_1\bigtriangleup S_2$}{Différence symétrique}
\begin{align*}
S_1 \Delta S_2 &= \Set{x \suchthat x \in S_1 \xor x \in S_2}\\
			   &= (S_1 \cup S_2)\setminus(S_1 \cap S_2)\\
			   &= (S_1 \setminus S_2) \cup (S_2 \setminus S_1)
\end{align*}
\end{defbox}

La figure \ref{fig:diff-sym} illustre la construction de la différence symétrique.

\newcommand{\vennAElNLii}{
plot [variable=\t,samples=100,domain=0:2*pi]%
({-2+3*sin(deg(\t))},{3+2*cos(deg(\t))})
}

\newcommand{\vennBElNLii}{
plot [variable=\t,samples=100,domain=0:2*pi]%
({2+3*sin(deg(\t))},{3+2*cos(deg(\t))})
}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\draw [draw=black,line width=1mm] \vennEii;
\fill [fill=lightgray] \vennAElNLii;
\fill [fill=lightgray] \vennBElNLii;
\begin{scope}
	\clip \vennBElii;
	\fill [fill=white] \vennAElii;
\end{scope}
\draw [draw=black,line width=1mm] \vennAElii;
\draw [draw=black,line width=1mm] \vennBElii;
\end{tikzpicture}
\caption{Diagramme de Venn de la différence symétrique}
\label{fig:diff-sym}
\end{center}
\end{figure}

\begin{detail}
\subsection{Cas particuliers}

Notons que cette section illustre les opérations ensemblistes en toute généralité. Les diagrammes de Venn sont à raffiner quand l'un des deux ensembles considérés est inclus dans l'autre, ou quand les deux ensembles sont disjoints. 

Ces cas particuliers sont illustrés aux figures~\ref{fig:union-part},~\ref{fig:inter-part},~\ref{fig:diff-part} et~\ref{fig:diff-sym-part}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[Ensembles inclus : $S_1 \cup S_2$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\begin{scope}[scale=1.5]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (2,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennAElii;
	\end{scope}
	\begin{scope}[shift={(-6,1.5)}]
	\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\subfigure[Ensembles disjoints : $S_1 \cup S_2$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (10,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennAElii;
	\begin{scope}[shift={(3,0)}]
	\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\caption{Union d'ensembles inclus ou disjoints}
\label{fig:union-part}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[Ensembles inclus :  : $S_1 \cap S_2$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\begin{scope}[scale=1.5]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (2,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\draw [draw=black,line width=1mm] \vennAElii;
	\end{scope}
	\begin{scope}[shift={(-6,1.5)}]
	\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\subfigure[Ensembles disjoints :  : $S_1 \cap S_2$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (10,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\draw [draw=black,line width=1mm] \vennAElii;
	\begin{scope}[shift={(3,0)}]
	\draw [draw=black,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\caption{Intersection d'ensembles inclus ou disjoints}
\label{fig:inter-part}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[Ensembles inclus : $S_1 - S_2$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\begin{scope}[scale=1.5]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (2,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\draw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennAElii;
	\end{scope}
	\begin{scope}[shift={(-6,1.5)}]
	\filldraw [draw=black,fill=white,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\subfigure[Ensembles inclus : $S_2 - S_1$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\begin{scope}[scale=1.5]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (2,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\draw [draw=black,line width=1mm] \vennAElii;
	\end{scope}
	\begin{scope}[shift={(-6,1.5)}]
	\draw [draw=black,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\subfigure[Ensembles disjoints :  : $S_1 - S_2$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (10,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\draw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennAElii;
	\begin{scope}[shift={(3,0)}]
	\draw [draw=black,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\caption{Différence entre ensembles inclus ou disjoints}
\label{fig:diff-part}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[Ensembles inclus : $S_1 \Delta S_2$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\begin{scope}[scale=1.5]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (2,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\draw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennAElii;
	\end{scope}
	\begin{scope}[shift={(-6,1.5)}]
	\filldraw [draw=black,fill=white,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\subfigure[Ensembles disjoints : $S_1 \Delta S_2$]{
	\begin{tikzpicture}[scale=.4]
	\draw [draw=black,line width=1mm] (-7,0) rectangle (10,6) node[above left, scale=1.5] {$A$};
	\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennAElii;
	\begin{scope}[shift={(3,0)}]
	\filldraw [draw=black,fill=lightgray,line width=1mm] \vennBElii;
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
\caption{Différence symétrique entre ensembles inclus ou disjoints}
\label{fig:diff-sym-part}
\end{center}
\end{figure}

\end{detail}

\subsection{Produit cartésien}

Le produit cartésien est un opérateur particulier, sans le sens où il permet d'augmenter la «~dimension~» d'un ensemble. Le but de cet opérateur est de définir des éléments d'un ensemble comme deux éléments de deux ensembles différents. Pour cela, on définit d'abord la notion de \emph{couple} et de paire.

\begin{defbox}{}{}
Un \emph{couple} est une séquence ordonnée de deux éléments. Une \emph{paire} est un ensemble (non ordonné) de cardinal~$2$.\indext{Couple}\indext{Paire}
\end{defbox}

Les éléments d'un couple sont appelées \emph{composantes}. Dépendant du contexte, la première composante est parfois appelée l'\emph{origine} et sa deuxième \emph{image}, dans le cadre de fonctions, ou respectivement \emph{abscisse} et \emph{ordonnée} dans le cadre de points du plan.\indext{Origine}\indext{Image}\indext{Abscisse}\indext{Ordonnée}

\begin{detail}
\begin{nott}
Le couple d'origine $a$ et d'image $b$ est noté $(a,b)$. La paire composée des éléments $a$ et $b$ est notée $\{a,b\}$
\end{nott}
\end{detail}

\begin{example}
Les notations suivantes sont des couples d'éléments de $\IZ$ : $(1,2), (2,1), (3,4), (4,4)$. Notez que dans cet exemple, $(1,2) \neq (2,1)$. En effet, les couples sont définis comme des séquences \emph{ordonnées}. Dans le cas de paire, on aurait $\{1,2\}=\{2,1\}$.
\end{example}

\begin{detail}
\begin{defbox}{}{}
Soit un couple $(a,b)$, on dit que ce couple 
\begin{itemize}
\item est \emph{identique} si $a = b$,
\item a pour \emph{réciproque} le couple $(b,a)$,
\item est égal au couple $(c,d)$ si $a = c$ et $b = d$. 
\end{itemize}
\end{defbox}

Notez que la définition de couple et de paire peut être généralisée en \emph{triples} $(a,b,c)$, en quadruples $(a,b,c,d)$, en quintuples $(a,b,c,d,e)$, ou, en toute généralité, en n-uples $(a_1,a_2,a_3,\dots,a_n)$.

\begin{remark}
Les définitions ci-dessus peuvent être facilement généralisées à la notion de paire. Notez toutefois que comme une paire est non ordonnée, on a toujours $\{a,b\}=\{b,a\}$. La notion de réciproque d'une paire est donc peu pertinente.
\end{remark}
\end{detail}

\subsubsection*{Produit cartésien}

Grace à la notion de couple, on peut à présent définir facilement le produit cartésien.

\begin{defbox}{}{}
Soient $S_1$ et $S_2$ deux ensembles, on définit le \emph{produit cartésien} de $S_1$ et $S_2$, noté $S_1 \times S_2$, comme
\begin{equation*}
S_1 \times S_2 = \Set{(x,y) \suchthat x \in S_1 \wedge y \in S_2}.\indexnt{fois}{$\times$}{Produit cartésien}
\end{equation*}
\end{defbox}

Notez que pour construire le produit cartésien de deux ensembles, il faut donc construire toutes les combinaisons possibles de couples de deux éléments, la première composante appartenant au premier ensemble, la deuxième composante au deuxième ensemble.

\begin{example}
Soient $S_1 = \Set{a,b,c}$ et $S_2=\Set{a,b}$. On a 
\begin{equation*}
S_1 \times S_2 = \Set{(a,a),(a,b),(b,a),(b,b),(c,a),(c,b)}.
\end{equation*}
\end{example}

\begin{detail}
Le produit cartésien peut être facilement généralisé entre plusieurs ensembles et ses éléments sont alors des n-uples. Formellement, on définit le produit cartésien à $n$ dimensions entre $S_1$, $S_2$, \dots, $S_n$ comme
\begin{equation*}
S_1 \times S_2 \times \dots \times S_n = \Set{(x_1,x_2,\dots,x_n) \suchthat x_1 \in S_1 \wedge x_2 \in S_2 \wedge \dots \wedge x_n \in S_n}.
\end{equation*}

De plus, si $S_1=S_2=\dots=S_n$, on note un tel produit $S^n$.\indexn{sn}{$S^n$}{Produit cartésien}
\end{detail}

\begin{example}\newcommand{\puree}{Pur\acute{e}e}
Soient $S_1=\Set{Saucisse, Poulet, Porc}$, $S_2 = \Set{Frites,\puree}$ et $S_3=\Set{Compote, Carottes}$. On construit $S_1 \times S_2 \times S_3$ comme
\begin{align*}
S_1 \times S_2 \times S_3 = \Big\{ & (Saucisse,Frites,Compote),(Saucisse,Frites,Carottes),\\
	& (Saucisse,\puree,Compote),(Saucisse,\puree,Carottes),\\
	& (Poulet,Frites,Compote),(Poulet,Frites,Carottes),\\
	& (Poulet,\puree,Compote),(Poulet,\puree,Carottes),\\
	& (Porc,Frites,Compote),(Porc,Frites,Carottes),\\
	& (Porc,\puree,Compote),(Porc,\puree,Carottes)\Big\}.
\end{align*}
\end{example}

\begin{remark}
Remarquez que l'opérateur $\times$ n'est pas \emph{commutatif}, c'est à dire que 
\begin{equation*}
S_1 \neq S_2 \then (S_1 \times S_2 \neq S_2 \times S_1),
\end{equation*}
quels que soient deux ensembles $S_1$ et $S_2$. Cela signifie qu'en toute généralité, on ne peut pas permuter les opérandes du produit cartésien.
\end{remark}

\begin{detail}
\section{Exercices résolus}\label{sec:set_exo_res}

Certains des exercices ci-dessous exercices sont tirés du livre de Rosen \cite{rosen}.

\begin{exo}
Soient les intervalles réels $A = ]2,4]$ et $B=[3,5]$. Écrivez sous forme d'intervalle les ensembles
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $\complement_{\IR}(A)$,
\item $A \cap B$,
\item $A \cup B$,
\item $A \setminus B$,
\item $B \setminus A$,
\item $A \bigtriangleup B$.
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{sol}
La figure \ref{fig:ex-interv} illustre la construction des ensembles demandés. Plus formellement, on a
\begin{align*}
\complement_{\IR}(A) = & ]-\infty,2]\cup]4,+\infty[,\\
A \cap B = & [3,4],\\
A \cup B = & ]2,5],\\
A \setminus B = & ]2,3[,\\
B \setminus A = & ]4,5],\\
A \bigtriangleup B = & ]2,3[\cup]4,5].
\end{align*}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-0.5,8) -- (11,8); %axis
\node at (12,8) {$\IR$};
\foreach \i in {0,...,10} %tics
{
	\draw (\i,7.8) -- (\i,8.2); %bar
	\node at (\i,8.4) {$\i$}; %label
}

\foreach \i in {0,...,7} % dotted lines
{
	\draw[dotted] (-0.5,\i) -- (11,\i); %it's ugly with ->
}

%A
\node[draw,_whitev] (amin) at (2,7) {};
\node[draw,_blackv] (amax) at (4,7) {};
\draw[line width = 2pt] (amin) -- (amax);
\node at (12,7) {$A$};

%B
\node[draw,_blackv] (bmin) at (3,6) {};
\node[draw,_blackv] (bmax) at (5,6) {};
\draw[line width = 2pt] (bmin) -- (bmax);
\node at (12,6) {$B$};

%C A
\node[draw,_blackv] (camin) at (2,5) {};
\node[draw,_whitev] (camax) at (4,5) {};
\draw[line width = 2pt] (-0.5,5) -- (camin);
\draw[line width = 2pt] (camax) -- (11,5);
\node at (12,5) {$\complement_{\IR}(A)$};

%A inter B
\node[draw,_blackv] (aibmin) at (3,4) {};
\node[draw,_blackv] (aibmax) at (4,4) {};
\draw[line width = 2pt] (aibmin) -- (aibmax);
\node at (12,4) {$A \cap B$};

%A union B
\node[draw,_whitev] (aubmin1) at (2,3) {};
\node[draw,_blackv] (aubmax1) at (5,3) {};
\draw[line width = 2pt] (aubmin1) -- (aubmax1);
\node at (12,3) {$A \cup B$};

%A - B
\node[draw,_whitev] (ambmin) at (2,2) {};
\node[draw,_whitev] (ambmax) at (3,2) {};
\draw[line width = 2pt] (ambmin) -- (ambmax);
\node at (12,2) {$A \setminus B$};

%B - A
\node[draw,_whitev] (bmamin) at (4,1) {};
\node[draw,_blackv] (bmamax) at (5,1) {};
\draw[line width = 2pt] (bmamin) -- (bmamax);
\node at (12,1) {$B \setminus A$};

%A delta B
\node[draw,_whitev] (adbmin1) at (2,0) {};
\node[draw,_whitev] (adbmax1) at (3,0) {};
\node[draw,_whitev] (adbmin2) at (4,0) {};
\node[draw,_blackv] (adbmax2) at (5,0) {};
\draw[line width = 2pt] (adbmin1) -- (adbmax1);
\draw[line width = 2pt] (adbmin2) -- (adbmax2);
\node at (12,0) {$A \bigtriangleup B$};
\end{tikzpicture}
\caption{Résultats d'opérateurs ensemblistes sur $A$ et $B$}
\label{fig:ex-interv}
\end{center}
\end{figure}
\end{sol}

\begin{exo}
Soient les ensembles $A = \Set{a,b,c,d,e,f,g,h}$, $B = \Set{c,f}$, \linebreak $C=\Set{a,c,d,e,f,h}$ et $D=\Set{c,d,h}$. 
\begin{enumerate}
\item Illustrez cette situation à l'aide d'un diagramme de Venn.
\item Lesquels de ces ensembles sont des sous-ensembles stricts des autres ?
\item Est-il vrai que $A$ et $B$ sont disjoints ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Les ensembles sont illustrés par un diagramme de Venn à la figure \ref{fig:ex-venn}. De plus, on remarque que $B \subset C$, $B \subset A$, $D \subset C$, $D \subset A$ et $C \subset A$. Enfin, $A$ et $B$ ne sont pas disjoints, ils ont en effet des éléments en commun (par exemple $c$).

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%B and D
\draw (-0.5,0) ellipse (1cm and 0.5cm);
\node at (-1,0) {$f$};
\node at (0,0) {$c$};
\node at (1,0) {$d$};
\node at (2,0) {$h$};
\draw (1,0) ellipse (1.5cm and 0.75cm);
\node at (-1.5,0.6) {$B$};
\node at (1,1.1) {$D$};

%C
\draw (0,0) ellipse (3cm and 2cm);
\node at (-2.5,1.5) {$C$};
\node at (-1,-1) {$a$};
\node at (0,-1) {$e$};

%A
\draw (-1,0) ellipse (4.5cm and 2.5cm);
\node at (-5,2) {$A$};
\node at (-4,1) {$b$};
\node at (-4,-1) {$g$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'ensembles}
\label{fig:ex-venn}
\end{center}
\end{figure}
\end{sol}

\begin{exo}
Que peut-on dire de deux ensembles $P$ et $Q$ si $P \cap Q = \emptyset$ et $P \cup Q = P$ ?
\end{exo}

\begin{sol}
Si $P \cap Q = \emptyset$, cela signifie que $P$ et $Q$ sont disjoints : il n'y a aucun élément en commun entre ces deux ensembles. D'autre part, si $P \cup Q = P$, cela signifie que $Q \subseteq P$, car tous les éléments de $Q$ sont des éléments de $P$, sinon le résultat de l'union n'aurait pas été $P$. Comme $Q \subset P$ et que ces ensembles n'ont pas d'éléments en commun, on en conclut que $Q = \emptyset$.
\end{sol}

\begin{exo}
Écrire en compréhension l'ensemble 
\begin{equation*}
S = \Set{0,1,4,9,16,25,36,49,64,81,100}\cdot
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{sol}
On remarque que la liste des éléments de $S$ est constituée des carrés d'entiers inférieurs à 11. On peut donc écrire cet ensemble en compréhension comme
\begin{equation*}
S = \Set{x^2 \suchthat x \in \IZ \wedge \abs{x} \leqslant 10}\cdot
\end{equation*}
Il existe bien entendu d'autres définitions en extensions de cet ensemble. Avec des naturels, par exemple, on aurait 
\begin{equation*}
S = \Set{n^2 \suchthat n \in \IN \wedge n \leqslant 10}\cdot
\end{equation*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soient $S = \Set{(-1)^n n \suchthat n \in \IN}$ et $T = \Set{-2n - 1 \suchthat n \in \IN}$. 
\begin{enumerate}
\item Écrivez quelques éléments de $S$ et $T$.
\item Montrez que $T \subseteq S$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Avant toutes choses, remarquons que 
\begin{itemize}
\item $S = \Set{0,-1,2,-3,4,-5,6,\dots}$ et
\item $T = \Set{-1,-3,-5,-7,\dots}$.\\
\end{itemize}

Au vu de ces définitions informelles en extension, on remarque qu'il semble bien que $T \subseteq S$. Montrons-le.

Pour montrer que $T \subseteq S$, il faut montrer que tous les éléments de $T$ sont des éléments de $S$. On va procéder en prenant un élément arbitraire de $T$, et l'écrire sous la forme d'un élément de $S$.

Soit $t \in T$. On sait que $t = 2m-1$, pour un certain $m$. Pour l'écrire sous forme d'un élément de $S$, il faut l'écrire sous la forme de $(-1)^n n$, c'est-à-dire trouver une valeur de $n$ telle que $t = (-1)^n n$. Prenons $n = 2m+1$. On remarque ici que $n$ est un nombre impair, et que $m = \frac{n-1}{2}$.

On a donc :
\begin{align*}
t &= -2m-1\\
  &= -2 \frac{n-1}{2} - 1 & \textrm{Par substitution de $n$ par sa valeur en fonction de $m$}\\
  &= \frac{-2n}{2} + \frac{2}{2} - 1\\
  &= -n\\
  &= (-1)^n n & \textrm{Car $n$ est impair}
\end{align*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soit $A=\Set{1,2,3,4}$. Écrivez $\parts{A}$ en extension.
\end{exo}

\begin{sol}
Par définition, $\parts{A}$ est l'ensemble des sous-ensembles de $A$. On a donc :
\begin{align*}
\parts{A} = \Big\{  & \emptyset, \Set{1}, \Set{2}, \Set{3}, \Set{4},\\
					& \Set{1,2}, \Set{1,3}, \Set{1,4}, \Set{2,3}, \Set{2,4}, \Set{3,4}\\
					& \Set{1,2,3}, \Set{1,2,4}, \Set{1,3,4}, \Set{2,3,4}, \Set{1,2,3,4} \Big\}
\end{align*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soient $A=\Set{a,b,c,d}$ et $B=\Set{c,d,e}$. Construisez en extension l'ensemble $(A \times B)-\Set{(x,x) \in A \times B}$.
\end{exo}

\begin{sol}
On a 
%\begin{align*}
%A \times B = \Big\{ & (a,c), (a,d), (a,e), (b,c), (b,d), (b,e),\\
%		            & (c,c), (c,d), (c,e), (d,c), (d,d), (d,e) \Big\}.
%\end{align*}
\begin{equation*}
A \times B = \Big\{ (a,c), (a,d), (a,e), (b,c), (b,d), (b,e), (c,c), (c,d), (c,e), (d,c), (d,d), (d,e) \Big\}.
\end{equation*}

De cet ensemble, il faut enlever les couples $(x,x)$, avec $x \in A \cap B$. Il faut donc enlever les couples $(c,c)$ et $(d,d)$. Au final, l'ensemble demandé est l'ensemble
\begin{equation*}
\Big\{ (a,c), (a,d), (a,e), (b,c), (b,d), (b,e), (c,d), (c,e), (d,c), (d,e) \Big\}.
\end{equation*}
\end{sol}

\end{detail}